\subsection{Секция на стоячей волне\label{sec:comp/stat/st}}

Сравнение расчётов характеристик секций на~СВ выполнено для нечётного (трёх) и чётного (четырёх)
числа ячеек.
Для секции на~СВ, состоящей из одинаковых ячеек характерно симметричное
расположение резонансных пиков относительно собственной резонансной частоты
ячеек~\cite{StepnovPHD}.
При этом, в случае нечётного количества ячеек резонансная частота центрального пика соответствует
собственной резонансной частоте ячеек.
В случае же чётного количества ячеек секции на их собственной резонансной частоте резонанс отсутствует.

Трёхмерная модель трёхячеечной секции на~СВ, использованной для сравнения результатов расчётов МКЭ и
МЭС, представлена на \cref{fig:com/stat/st/dls_3cell}.
Секция состоит из трёх ячеек КДВ с ёмкостной связью.
Подводящая коаксиальная линия подключена к секции при помощи магнитной петли.
На \cref{fig:com/stat/st/dls_3cell-full} петля обведена кругом, её увеличенное
изображение представлено на \cref{fig:com/stat/st/dls_3cell-loop}.
Использование петли связи для возбуждения УС обусловлено меньшим в сравнении с ТТВ влиянием
устройства связи на распределение электромагнитного поля в устройстве.
Подстройка коэффициента связи УС с генератором осуществлялась изменением площади петли.
Стоит отметить, что данное устройство может быть использовано только при малых входных мощностях
СВЧ сигнала.
При высоком уровне подводимой мощности следует особое внимание уделить вопросам электрической
прочности устройства.
Четырёхячеечная секция на~СВ имеет схожую конфигурацию.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Полная модель\label{fig:com/stat/st/dls_3cell-full}}{%
			\includegraphics[width=0.38\columnwidth]{model/dls_3cell_st_ed}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Петля ввода мощности\label{fig:com/stat/st/dls_3cell-loop}}{%
			\includegraphics[width=0.3\columnwidth]{model/loop}}
		\hfill
	}
	\legend{Область, отмеченная кругом на рис.\,(а), изображена в
		увеличенном масштабе на рис.\,(б)}
	\caption{Сечение модели секции на~СВ, состоящей из трёх ячеек
		КДВ\label{fig:com/stat/st/dls_3cell}}
\end{figure}

Характерные распределения ускоряющего поля и модуля отражения от трёхячеечной и четырёхячеечной
УС представлены на \cref{fig:com/stat/st/3cell,fig:com/stat/st/4cell}
соответственно.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{Распределение ускоряющего поля\label{fig:com/stat/st/3cell-e}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stw-3cell-r2}}{}%
			\input{images/plot/compare/structure/St_W/3cell/3/r2.tikz}
		}
		\subcaptionbox{Зависимость модуля отражения от секции от частоты\label{fig:com/stat/st/3cell-s11}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stw-3cell-s11}}{}%
			\input{images/plot/compare/structure/St_W/3cell/3/s11.tikz}
		}
	}
	\caption{Распределение ускоряющего поля и зависимость модуля отражения от частоты для
		трёхячеечной секции на~СВ\label{fig:com/stat/st/3cell}}
\end{figure}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{Распределение ускоряющего поля\label{fig:com/stat/st/4cell-e}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stw-4cell-r2}}{}%
			\input{images/plot/compare/structure/St_W/4cell/3/r2.tikz}
		}
		\subcaptionbox{Зависимость модуля отражения от секции от частоты\label{fig:com/stat/st/4cell-s11}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stw-4cell-s11}}{}%
			\input{images/plot/compare/structure/St_W/4cell/3/s11.tikz}
		}
	}
	\caption{Распределение ускоряющего поля и зависимость модуля отражения от частоты для
		четырёхячеечной секции на~СВ\label{fig:com/stat/st/4cell}}
\end{figure}

При расчёте УС следует учитывать допуски изготовления и их влияние на ЭДХ\@.
Для ускоряющих ячеек S-диапазона наибольшее влияние на ЭДХ структур оказывает неточность соблюдения
кривизны радиуса ячеек, из-за чего собственная резонансная частота ячеек секции может отличаться от
номинальной на \SI{+-0.3}{\MHz}~\cite{SavinPHD}.
Эти изменения собственных частот сводят к приемлемому уровню на этапе настройки
УС~\cite{shvedunov_tuning}.
На \cref{fig:com/stat/st/sens} представлены характеристики чувствительности
трёхячеечной и четырёхячеечной секций к изменению собственной частоты ячеек.
На графике представлена характеристика изменения модуля отражения от секций для 500
случайно выбранных комбинаций значений собственных частот ячеек при равномерном распределении
случайных величин.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{Трёхячеечная секция\label{fig:com/stat/st/sens-3}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stw-3cell-sens}}{}%
			\input{images/plot/compare/structure/St_W/3cell/3/sens.tikz}
		}
		\subcaptionbox{Четырёхячеечная секция\label{fig:com/stat/st/sens-4}}{
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{stw-4cell-sens}}{}%
			\input{images/plot/compare/structure/St_W/4cell/3/sens.tikz}
		}
	}
	\legend{Заполнением обозначена область изменения модуля отражения от секции
		при вариации собственной частоты ячеек}
	\caption{Чувствительность модуля отражения от секций на~СВ к изменению собственных частот
		ячеек в диапазоне \SI{+-0.3}{\MHz}\label{fig:com/stat/st/sens}}
\end{figure}

Расчёты показывают, что диапазон изменения положения пиков, обусловленный погрешностью изготовления,
превышает разницу расчётов МЭС и~МКЭ\@.
Таким образом, расчёты, полученные при помощи МЭС, имеют достаточную для моделирования УС на~СВ точность.

Сравнительные характеристики модуля отражения от трёхячеечной и четырёхячеечной секций на~СВ
представлены на \cref{fig:com/stat/st/com_s11_3,fig:com/stat/st/com_s11_4}.
Сравнение приведено для координат резонансов "--- частоты и модуля коэффициента отражения
от секции в локальных минимумах зависимостей.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Резонансные частоты секции\label{fig:com/stat/st/com_s11_3-f}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_f_3-f}}{}%
			\input{images/plot/compare/s11_st3-f.tikz}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Модуль отражения в резонансе\label{fig:com/stat/st/com_s11_3-s11}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_s11_3-s11}}{}%
			\input{images/plot/compare/s11_st3-s11.tikz}}
		\hfill
	}
	\caption{Сравнение результатов расчёта модуля отражения от
		трёхячеечной секции на~СВ двумя
		методами\label{fig:com/stat/st/com_s11_3}}
\end{figure}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Резонансные частоты секции\label{fig:com/stat/st/com_s11_4-f}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_f_4-f}}{}%
			\input{images/plot/compare/s11_st4-f.tikz}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Модуль отражения в резонансе~\label{fig:com/stat/st/com_s11_4-s11}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_s11_4-s11}}{}%
			\input{images/plot/compare/s11_st4-s11.tikz}}
		\hfill
	}
	\caption{Сравнение результатов расчёта модуля отражения от
		четырёхячеечной секции на~СВ двумя
		методами\label{fig:com/stat/st/com_s11_4}}
\end{figure}
%
На \cref{fig:com/stat/st/com_e_3,fig:com/stat/st/com_e_4} приведены сравнительные
характеристики амплитуды ускоряющего поля в трёхячеечной и четырёхячеечной секциях на~СВ\@.
Амплитуда электрического поля МКЭ рассчитывалась на частоте резонанса в центре ячейки.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Ячейка 1\label{fig:com/stat/st/com_e_3-1}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_3-1}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st3-1.tikz}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Ячейка 2\label{fig:com/stat/st/com_e_3-2}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_3-2}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st3-2.tikz}}
		\hfill
	} \par
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{Ячейка 3\label{fig:com/stat/st/com_e_3-3}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_3-3}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st3-3.tikz}}
	}
	\caption{Сравнение результатов расчёта амплитуды электрического
		поля трёхячеечной секции на~СВ двумя
		методами\label{fig:com/stat/st/com_e_3}}
\end{figure}
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Ячейка 1\label{fig:com/stat/st/com_e_4-1}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_4-1}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st4-1.tikz}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Ячейка 2\label{fig:com/stat/st/com_e_4-2}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_4-2}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st4-2.tikz}}
		\hfill
	} \par
	\centerfloat{%
		\hfill
		\subcaptionbox{Ячейка 3\label{fig:com/stat/st/com_e_4-3}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_4-3}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st4-3.tikz}}
		\hfill
		\subcaptionbox{Ячейка 4\label{fig:com/stat/st/com_e_4-4}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{com_e_4-4}}{}%
			\input{images/plot/compare/e_st4-4.tikz}}
		\hfill
	}
	\caption{Сравнение результатов расчёта амплитуды электрического поля
		четырёхячеечной секции на~СВ двумя
		методами\label{fig:com/stat/st/com_e_4}}
\end{figure}

Для количественной характеристики разницы расчётов характеристик двумя методами введены параметры
разницы расчётов положения резонансных пиков
%
\(\delta f = \left| f_{\textup{МКЭ}} - f_{\textup{МЭС}} \right|,\)
%
модулей отражений от секций
%
\(\delta S = \left| |S_{\textup{МКЭ}}| - |S_{\textup{МЭС}}| \right|,\)
%
а также их среднеквадратичных отклонений
%
\begin{equation*}
	\sigma_f = \sqrt\frac{\sum_{n=1}^N\left(\delta f_n - \delta f_{\textup{ср}}\right)^2}{N};\;
	\sigma_S = \sqrt\frac{\sum_{n=1}^N\left(\delta S_n - \delta S_{\textup{ср}}\right)^2}{N},
\end{equation*}
%
где \(\delta f_{\textup{ср}}\) и \(\delta S_{\textup{ср}}\) "--- средние арифметические параметров
\(\delta f_{\textup{n}}\) и \(\delta S_{\textup{n}}\) для \(N\) реализуемых резонансов
соответственно~\cite{statistics-gmurman}.

Аналогично для сравнения результатов расчётов распределения ускоряющего поля введён параметр разницы
расчётов
%
\begin{equation*}
	\delta E = \frac{\left| E_{\textup{МКЭ}} - E_{\textup{МЭС}} \right|}
	{\max{\left( E_{\textup{МКЭ}}, E_{\textup{МЭС}}\right)}}
\end{equation*}
%
и его среднеквадратичное отклонение
%
\begin{equation*}
	\sigma_E = \sqrt\frac{\sum_{n=1}^{N}\left(\delta E_{n} - \delta E_{\textup{ср}}\right)^2}{N},
\end{equation*}
%
где \(\delta E_{\textup{ср}}\) "--- среднее арифметическое параметра \(\delta E_{n}\)
для \(N\) реализуемых резонансов.

Средние значения разниц расчётов положения резонансных пиков, рассчитанных по двум методам, составили
\(\delta_f = \SI{0,12}{\MHz}\) и \(\delta_f = \SI{6,4e-2}{\MHz}\)
со среднеквадратичными отклонениями
\(\sigma_f = \SI{0,09}{\MHz}\) и \(\sigma_f = \SI{6,1e-2}{\MHz}\) для трёхячеечной и
четырёхячеечной секций соответственно;
модуля отражения от секций "--- \(\delta_{S_{11}} = \num{1,9e-2}\) и
\(\delta_{S_{11}} = \num{1,9e-2}\), \(\sigma_{S_{11}} = \num{2,7e-2}\) и
\(\sigma_{S_{11}} = \num{1,9e-2}\) соответственно;
амплитуды ускоряющего поля "--- \(\delta_E = \num{0,03}\) и \(\delta_E = \num{0,04}\), \(\sigma_E =
\num{0,03}\) и \(\sigma_E = \num{0,04}\) соответственно.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
